@inproceedings{Duniec-Delais-Roussarie-Crouzet:JEP-TALN:2024,
    author = "Duniec, Agnieszka and Delais-Roussarie, Elisabeth and Crouzet, Olivier",
    title = "Analyse Factorielle de signaux sonores : d\'eveloppement d'une m\'ethode automatique de d\'etermination des fronti\`eres optimales entre canaux de fr\'equence",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "252-260",
    note = "",
    abstract = "Des \'etudes r\'ecentes supportent l'hypoth\`ese d'une relation entre les propri\'et\'es statistiques des signaux de parole et les m\'ecanismes perceptifs : les gammes de fr\'equence pr\'esentant une corr\'elation dans leurs modulations d'amplitude pourraient \^etre associ\'ees \`a des fronti\`eres spectrales relativement stables envisag\'ees comme optimales sur le plan perceptif. Cependant, des limites aff\'erentes \`a ces \'etudes ant\'erieures ressortent : (1) elles se fondent pour la plupart sur des crit\`eres subjectifs \`a travers l'observation visuelle des courbes de r\'esultats statistiques, et (2) elles n'envisagent pas que les r\'esultats puissent varier en fonction des \'echantillons de donn\'ees s\'electionn\'es, de la nature des signaux utilis\'es, ou de la taille des \'echantillons. M\^eme si cette position peut \^etre argument\'ee en lien avec l'approche du codage efficace, cet aspect aff\'erent au degr\'e de variation potentiel n\'ecessite d'\^etre \'evalu\'e. Nous avons mis en place une m\'ethode de d\'etermination automatique des fronti\`eres qui permet de r\'epliquer les travaux ant\'erieurs en introduisant une \'evaluation exp\'erimentale de ces limites et discutons de quelques r\'esultats pr\'eliminaires en comparaison avec les \'etudes pr\'ec\'edentes.",
    keywords = "perception,statistiques des signaux naturels,hypoth\`ese du codage efficace,implants cochl\'eaires",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/9086.pdf"
}
